<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>随笔 on 银河流浪家</title>
        <link>https://maevewu.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
        <description>Recent content in 随笔 on 银河流浪家</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maevewu.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>关于社交软件</title>
        <link>https://maevewu.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E8%BD%AF%E4%BB%B6/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://maevewu.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E8%BD%AF%E4%BB%B6/</guid>
        <description>&lt;p&gt;似乎是头脑一热的冲动，又似乎是蓄谋已久的执念，无论如何，它是我为自己准备的出口。我时常胡思乱想，脑中的想法一个又一个，但我无处表达，也许是因为自卑，也许是因为害怕，但大多时候，仅仅是为了躲避麻烦。现代人被裹挟在一个又一个社交平台当中，随着朋友圈的不断扩大，“发表观点”成为一件越来越困难的事，当我从QQ转战到朋友圈，又从朋友圈转战到微博，到现在微博已成为八卦组与追星族的天下，我明显察觉到自己在发表一篇东西之前的犹豫时间越来越长，各种各样的考虑让我身心疲惫，最后干脆选择放弃分享。有人会说：“那么在乎别人的眼光干嘛，做你自己不就好了。”但我觉得“毫不在乎”与“主动发表”这两件事本身就是相悖的，如果压根不在乎别人的看法，那就根本没有发出的必要，因为自悦自洽的过程，从不需要他人的点评与意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也曾经成为过空间年更用户，朋友圈常年不营业者，然后一个人悄悄地在微博狂欢。因为QQ列表里有相干不相干的好友两三百人，朋友圈又几乎都是家人亲戚，我很难在这两个地方完全真实地表达我对一些人一些事的看法与感受，我总要维持着一些“人设”，一些不知道究竟是不是我自己的“人设”。而我的微博鲜少有熟人关注，所以它是我能开心分享自己的地方，但现在，微博的风气有些奇怪，外号“村村通”的我与这个完全流量为王的地方格格不入，而打开后永远充斥屏幕的娱乐信息与“控评”、“键盘侠”等等也让我生理不适。任何一个话题，总有两种声音在打架，而像我这样的“中立者”，既无法被两方之间的任何一种声音劝服，也无法在两种对立撕拉中泰然自若，当我逐渐对这个平台产生疲惫，是的，我又一次选择了逃离。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>买了一堆意义</title>
        <link>https://maevewu.github.io/p/suibi-49/</link>
        <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://maevewu.github.io/p/suibi-49/</guid>
        <description>&lt;img src="https://maevewu.github.io/p/suibi-49/d605fbcf5023395b563d17a7e6855147.jpg" alt="Featured image of post 买了一堆意义" /&gt;&lt;h2 id=&#34;正文&#34;&gt;正文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;过十天就回家了，这两天又开始转悠，想着给亲戚朋友买什么礼物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天去了Loehman&amp;rsquo;s，那里是名品折扣店，一些过了季没卖出去的名牌，也就是名牌中的半老徐娘，在那里荟萃一堂。其实我平时买东西，是最不讲究牌子的，觉得牌子这种东西，一是欺负人穷，二是欺负人傻，而我平生最痛恨被欺负，所以每次路过名牌店都侧目而过，很有点井水不犯河水的气概。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是给亲戚朋友买东西，总还觉得应该讲究点品牌，毕竟，不是每个人都像我这样无聊，无聊到把什么都看透。把什么都看透之后，就觉得人的很多追求，比如巨大的房子，比如巨大的戒指，除了心虚，什么都不是。但再仔细想想，把什么都看透，追求的不过是一种智力上的虚荣，而且还伤害了自己活下去的兴致。所以附着在物质之上的很多“意义”，就像新娘头上的红头盖，还是不掀开来才好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前在国内读研时，和一个朋友合译过一本书，叫《礼物之流》，是一本人类学的书，大意是说：礼物这个东西，本质不是东西，而是意义，礼物的流动也就是意义的流动，秩序的流动，或者说得更严重一些，就是人类关系的流动；没有礼物，人类的生老病死这些事件，和动物的生老病死，也就没有了什么区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一向觉得人类学是一门很有意思的学问。其实我也不很理解人类学是门什么学问。我的看法是，它就是一门从猴子的角度观察人类的学问。比如，作为一个人，对面有个人打着领带朝你走过来，你不会有什么奇怪。但是，作为一个猴子，你看见好好一个人，脖子上绑一根绳子，绳子垂在胸前，神情肃穆地朝你走来，你肯定会觉得人类真是一种充满幽默感的动物。你会想，人类为了装正经，连脖子上绑一根绳子这种事情都想得出来，还染成各种颜色和花纹，真是有两把刷子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但问题是你不是猴子，所以你得理解那根绳子上所飘荡的意义。想到这一点，我就更觉得买一些“品牌”送人，是一件事关重大的事情。因为我送给人家的，不仅仅是东西，而且是“意义”。从使用价值的角度讲，一条地摊上买的围巾，和一条Calvin Klein的围巾，没啥大区别，但是从“意义”的角度讲，给Calvin Klein付钱那一刹那感到的心痛，象征着我对你的重视，也就是你对我的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我就在Loehman转来转去，寻找价格适中的意义，这个意义不能重到砸坏我的心脏，但也不能轻到让我眼睛都不眨一下。意义们前呼后拥，五颜六色，朝我挤眉弄眼，在它们的勾引下，最后，我买下了一大堆意义，其中包括五个钱包，两条围巾，一件衣服，两个挎包，三个装饰品，一双鞋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我气喘吁吁，买不动了，坐在商场旁边的窗台上，拿出纸和笔，统计我买了几样东西，还差几样。我算得很专心，勾勾叉叉打了一纸，脚边堆了一座小山似的礼物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后结账的时候，售货小姐笑嘻嘻地说：You&amp;rsquo;ve got a lot of stuff today. 我真想纠正她，不是一大堆东西，是一大堆意义。我要把这堆意义装进箱子，坐上飞机，带回家，然后打开，一件一件拿出来，一件一件送到人家的手心，听人家的赞叹，那个时候，我会想，所有这些无聊的牌子，无聊得多么有意义。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘抄&#34;&gt;摘抄&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以附着在物质之上的很多“意义”，就像新娘头上的红头盖，还是不掀开来才好。&lt;br&gt;
但问题是你不是猴子，所以你得理解那根绳子上所飘荡的意义。&lt;br&gt;
我真想纠正她，不是一大堆东西，是一大堆意义。&lt;br&gt;
那个时候，我会想，所有这些无聊的牌子，无聊得多么有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1id4y1a74m/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=581db9ab3d433fd1a0f6ec8ba2735a2c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;负累 - 九连真人&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>另一个博客</title>
        <link>https://maevewu.github.io/p/suibi-06/</link>
        <pubDate>Sun, 25 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://maevewu.github.io/p/suibi-06/</guid>
        <description>&lt;img src="https://maevewu.github.io/p/suibi-06/5599dab8af57d0bcf6772a913b586c0a.jpeg" alt="Featured image of post 另一个博客" /&gt;&lt;h2 id=&#34;正文&#34;&gt;正文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我喜欢冰岛。冰岛，这两个字组合在一起，多好听啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上说，冰岛只有30万人，说一种只有这30万人听得懂的冰岛语，幸福指数全世界排名第四。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我从来没有去过冰岛，我只是喜欢自己想象中的冰岛而已：荒无人烟，空气稀薄，伸手就能够着天空。其实我也可以因为同样的理由喜欢西藏，但是喜欢西藏的人太多了，而我本能地警惕一切跟人多有关的东西，所以我决定喜欢冰岛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一段时间我简直成了一个博客狂，同时开着四个博客。当然，其中有三个内容大同小异，只有另一个博客，内容完全不同，而且不为人知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么要开另外一个博客呢？事情是这样的，随着我的博客读者数量越来越多，我发现完全自由地，舒展地表达自己变得越来越困难了。首先，从内容上而言，我越来越觉得只能对公共或者半公共的话题发言，谈论自己隐私的内容变得越来越不妥当。其次，从形式上而言，由于一个逻辑纠察队的存在，我感到自己必须清晰、完整、有理有据地表达一个观点，而很多时候，我只想表达一个观点而已，并没有力气和兴趣去清晰、去完整、去有理有据。比如，有时候我只想说“fuck you&amp;quot;，并不想详细说明为什么要fuck you，用什么姿势fuck you以及fuck you的历史意义。最后，从情绪上而言，我不能再随便暴露自己狂躁、抑郁的一面。在两千双眼睛面前凄凄惨惨切切，实在令人害臊。再真诚的忧郁或者狂躁，也因为这两千双眼睛，变成了一种表演，以至于你自己都忘记它是一种感受还是一种姿态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，一个自我忧国忧民、结构工整、情绪稳健，而另一个自我鸡毛蒜皮、七零八落、丧心病狂。后一个自己不堪忍受前一个自己的霸权主义，只好离家出走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它走啊走，从热闹纷呈的欧亚大陆走到荒无人烟的冰岛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这件事情引发我对人性的深刻思考。人渴望被承认，也就是别人的目光，但是同时，当别人的目光围拢过来的时候，他又感到窒息，感到不自由。获得承认和追求自由之间，有一个多么辩证的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想这也是为什么我永远也成不了政治家。政治家得拿一个精确的小秤，仔细称量自己每一句话的重量，从此丧失随意指着别人鼻子说“fuck you”的权利，这是多么大的损失啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，在网络上，你可以一边在一个博客上安居乐业，一边在另一个博客上信马由缰。可是生活中呢？你不可能同时住在大陆和冰岛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，我承认，我其实并非真的喜欢冰岛。只是有时候觉得，漂浮着他人眼光的世界是多么的油腻啊，我所说的冰岛，就是指清净且清澈的生活而已。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘抄&#34;&gt;摘抄&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我只是喜欢自己想象中的冰岛而已&lt;br&gt;
再真诚的忧郁或者狂躁，也因为这两千双眼睛，变成了一种表演，以至于你自己都忘记它是一种感受还是一种姿态。&lt;br&gt;
获得承认和追求自由之间，有一个多么辩证的关系。&lt;br&gt;
我所说的冰岛，就是指清净且清澈的生活而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1az4y1f7jz/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=581db9ab3d433fd1a0f6ec8ba2735a2c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;皆可 - 田馥甄&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
